\section{Arquitectura para el CLOUD propuesta con los resultados del demo}

En la figura~\ref{fig_semva_cloud} se plantea la inserción de un agente que
sea middleware entre la captura de datos por el broker y el almacenamiento
de los datos en la base de datos, es requerido debido a que las publicaciones
que hará el broker sobre los datos de llegada requieren un cuidadoso manejo
ya que se supone una ingesta de datos elevada por la cantidad de dispositivos
posibles a conectar para medir las variables requeridas. En la arquitectura plantea
se hace uso de telegraph~\cite{bib_telegraf}, pero éste agente puede variar dependiendo de
la base de datos a usar.

Aquí se reconoce también el uso de 2 bases de datos distintas (una relacional y otra de series de tiempo),
también se podría considerar el uso de una base de datos que pueda operar ambas características negociando
el desempeño requerido.

\begin{figure}[H]
  \center{}
  \includegraphics[width=15cm]{imag/future/cloudSemva.png}
  \caption{Flujo de información en el Cloud}\label{fig_semva_cloud}
\end{figure}

\section{Arquitectura para el EDGE propuesta con los resultados del demo}

Desarrollada la placa de la figura~\ref{fig_esp07} se plantea el desarrollo del firmware especifico para el EDGE, teniendo
en cuenta criterios referentes a control de memoria de manera estática y el desarrollo de tareas exclusivas. De la tabla~\ref{tab_firmwares}
se selecciona Mongoose O.S.~\cite{bib_mongoose} el cual cuenta con características como sigue:

\begin{itemize}
  \item Se puede desarrollar en lenguajes como C, C++ y Javascript
  \item Permite agregar y adaptar librerías desarrolladas por la comunidad para el manejo de periféricos
  \item La actualización del firmware puede ser lograda de manera remota a través de OTA (``Programación por el aire'')
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\rowcolor[HTML]{FCFF2F} 
Plataforma  & Sistema               & Chip                             & Lenguaje         & Ram/Rom       & Protocolos     \\ \hline
Lua\_RTOS   & freeRTOS              & esp32, esp8266, pic32mz          & Lua              &               & MQTT           \\ \hline
elua        & bare-metal            & avr32, cortex-m3, ARM            & Lua              &               & TCP            \\ \hline
NodeMCU     &                       & esp                              & Lua              & /512k, 1M     & MQTT, HTTP     \\ \hline
Micropython & bare-metal            & esp, stm32f4xx                   & Python 3         & 16KB/256k     & MQTT           \\ \hline
Duktape     & engine                & esp32                            & js E5.1          & 64KB/160KB    &                \\ \hline
mjs         & bare-metal            & esp, stm{[}{]}                   & js ES6 engine    & 1KB/50KB      &                \\ \hline
jerryjs     & engine, IOT.js        & stm32                            & js               & 64KB/200KB    & HTTP, TCP      \\ \hline
Johnny-Five & firmata               & avr8                             & js               & 2KB/32KB      &                \\ \hline
Arduino     &                       & avr8, avr32, stm32,esp           & ino:{[}C, C++{]} & 2KB/32KB      &                \\ \hline
Pinguino    &                       & pic18, pic32                     & C, C++           &               &                \\ \hline
AmForth     &                       & avr8                             & forth            &               &                \\ \hline
Flashforth  &                       & avr8, PIC                        & forth            &               &                \\ \hline
xForth      &                       & avr, cortex-m, msp430, PIC, STM8 & forth            &               &                \\ \hline
ChibiOS     & RTOS                  & avr8, stm32, sam                 & C, C++           &               &                \\ \hline
freeRTOS    & RTOS                  & avr8, stm32, sam                 & C, C++           &               &                \\ \hline
miskatino   &                       & avr8, stm32                      & Basic            &               &                \\ \hline
TinyBasic   & vm                    & av8                              & Basic            &               &                \\ \hline
Zerynth     & vm, FreeRTOS, ChibiOS & esp, stm, sam                    & C/Python         & 3-5kB/60-80KB &                \\ \hline
CoCo vm     & vm, engine            & PC                               & Python           &               &                \\ \hline
Contiki     & S.O. RTOS             & avr8, TI CC, stm, PIC            & C                & 2KB/40KB      & TCP            \\ \hline
Mongose     &                       & stm, esp, TI cc                  & js mJS           &               & OTA            \\ \hline
RIOT        &                       & avr, sam, stm, esp, arm          &                  &               & COAP, MQTT     \\ \hline
TinyOs      & O.S.                  & avr, msp                         & NesC             &               &                \\ \hline
eCOS        & O.S.                  & stm32, atmel, intel, multiples   & C                &               &                \\ \hline
LiteOS      & RTOS huawei           & arm, msp                         &                  &               &                \\ \hline
BeRTOS      & RTOS                  & sam, avr, stm32                  & C                &               &                \\ \hline
NuttX       & O.S. Old              & ARM,                             & C, C++           &               &                \\ \hline
Mynewt      & O.S.                  & multiples                        & C                &               & TCP, BLE, LoRa \\ \hline
Mbed        & O.S.                  & ARM 32bits                       & C                &               &                \\ \hline
Nano-RK     & O.S. Old              &                                  &                  &               &                \\ \hline
RTEMS       & RTOS                  &                                  &                  &               &                \\ \hline
\end{tabular}}
\caption{Lista de firmware posibles para el dispositivo EDGE.}\label{tab_firmwares}
\end{table}

En la figura~\ref{fig_edge} se observa los sensores con sus respectivas responsabiliades, el firmware con
la librería para el manejo m2m por MQTT.

\begin{figure}[H]
  \center{}
  \includegraphics[width=14cm]{imag/finalDevice/edge.png}
  \caption{Elementos dispuestos en la capa EDGE}\label{fig_edge}
\end{figure}


\section{Protocolos a implementar para FOG and EDGE}

Finalmente se diseña un protocolo a cumplir para el funcionamiento de las dos capas relacionadas, se espera que sea base para
la construcción del firmware con el software de desarrollo Mongoose S.O.

\subsection{Concentrador}

\subsubsection{Flujo Normal}

\begin{figure}[H]
  \center{}
  \includegraphics[width=9cm]{imag/future/flujoNormalConcentrador.png}
  \caption{Flujo normal del protocolo de comunicación para el concentrador}\label{fig_concentrador_normal}
\end{figure}

El concentrador debe estar en la capacidad de reconfigurar el topic del mensaje del sensor y
funcionar como un puente entre brokers.

\textbf{Observación}: Si el concentrador no tiene acceso continuo a Internet se debe
contemplar la posibilidad de retener los datos en el concentrador.

\subsubsection{Flujo Primera Vez}

Para el flujo de la primera vez, se requiere la configuración de las siguientes variables:

\begin{itemize}
  \item [1] Id MQTT (Identificador) \textcolor{green}{\cmark}
  \item [2] TLS key (user y password) \textcolor{green}{\cmark}
  \item [3] IP o dominio del backend \textcolor{green}{\cmark}
  \item [4] Conexión a internet \textcolor{red}{\xmark}
  \item [5] Usuario y password permitidos MQTT \textcolor{green}{\cmark}
\end{itemize}

Los numerales marcados con \textcolor{green}{\cmark} se pueden asignar directamente en el momento de crear el script del concentrador,
el numeral 4 marcado con \textcolor{red}{\xmark} requiere un método ajustado a las condiciones de funcionamiento.

\begin{figure}[H]
  \center{}
  \includegraphics[width=5cm]{imag/future/flujoPrimeraVezConcetrador.png}
  \caption{Flujo de primera vez del protocolo de comunicación para el concentrador}\label{fig_concentrador_primera_vez}
\end{figure}

El concentrador detecta que no tiene una configuración inicial y busca al conectarse a SEMVA descargar su configuración.

\subsection{Sensor}

\subsubsection{Flujo Normal desde el Sensor al Concentrador}

\begin{figure}[H]
  \center{}
  \includegraphics[width=9cm]{imag/future/flujoNormalSensor.png}
  \caption{Protocolo normal de funcionamiento del sensor}\label{fig_sensor_normal}
\end{figure}

\paragraph{Proceso}

\textcolor{orange}{\textbf{Hacer mediciones y almacenar en pila:}}
  
\begin{itemize}
  \item Se requiere un espacio de memoria para almacenar un arreglo \textcolor{violet}{Z} de medidas de
    sensores que no pudieron ser llevadas al concentrador o al backend; para éste caso se piensa que
    \textcolor{violet}{Z} puede tener un valor igual a 10 (\textcolor{violet}{Z}=10).
  \item Las medidas se realizarán según la cantidad de sensores conectados, una por cada sensor;
    se espera medir \textcolor{purple}{cuatro variables} (humedad-suelo, humedad-relativa, temperatura-relativa e iluminación).
\end{itemize}

\textcolor{cyan}{a: Determinar valor válido:}

\begin{itemize}
  \item Variables:
    \begin{itemize}
      \item \textcolor{violet}{n} = 3 (número de intentos)
      \item \textcolor{violet}{x} = (valor restringido indicador de no obtener un valor válido del sensor)
      \item \textcolor{violet}{c} = $1S$ (tiempo límite para la obtención de la medición)
    \end{itemize}
  \item Protocolo:
    \begin{itemize}
      \item [1] Hacer medición válida con \textcolor{violet}{n} intentos
        \begin{itemize}
          \item [a] si no se logra valor válido después de \textcolor{violet}{n} intentos,
            asignar el valor restringido \textcolor{violet}{x}.\\
            \textbf{Observación}: Las captura de las mediciones a realizar cuentan con un ``timeout'' igual a \textcolor{violet}{c}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Proceso}

\textcolor{orange}{Conectar WiFi}

\textcolor{cyan}{b: Intentar conectar a la red inalámbrica:}

\begin{itemize}
  \item Variables:
    \begin{itemize}
      \item \textcolor{violet}{t} = $5S$ (tiempo por intento de conexión)
      \item \textcolor{violet}{n} = $3S$ número de intentos para conexión
    \end{itemize}
  \item Protocolo:
    \begin{itemize}
      \item [1] Tratar de conectar hasta que tiempo de proceso sea igual a \textcolor{violet}{t} y contar numero de intentos
      \item [2] Al contar el número de intentos y estos llegan a \textcolor{violet}{n} guardar con estampa (un label que indique el suceso) y dormir
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Proceso}

\textcolor{orange}{Conectarse al Broker}

\textcolor{cyan}{c: Intentar conectar al broker}

\begin{itemize}
  \item Variables:
    \begin{itemize}
      \item \textcolor{violet}{t} = $5S$ (tiempo por intento de conexión)
      \item \textcolor{violet}{n} = 3 número de intentos para conexión al broker
      \item \textcolor{violet}{ñ} = 1 número de intentos para conexión a la red WiFi
    \end{itemize}
  \item Protocolo:
    \begin{itemize}
      \item [1] Tratar de conectar al broker hasta que tiempo del proceso sea igual a \textcolor{violet}{t} y contar numero de intentos
      \item [2] Al contar el número de intentos y estos llegan a \textcolor{violet}{n} entonces dormir\\
        \textbf{Observación}: Si se detecta desconexión WiFi hacer el \textbf{proceso b} pero con
        \textcolor{violet}{n} = \textcolor{violet}{ñ}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Proceso}

\textcolor{orange}{Publicar datos de sensores con MQTT}

\textcolor{cyan}{d: intentar conexión MQTT o WiFi}

\begin{itemize}
  \item Variables:
    \begin{itemize}
      \item \textcolor{violet}{n} = 1 (número de intentos ya sea para MQTT o WiFi)
    \end{itemize}
  \item Protocolo:
    \begin{itemize}
      \item Si se interrumpe el proceso de envío de datos ya sea por desconexión de WiFi o de
        MQTT se debe seguir el \textbf{proceso} de conexión de \textbf{c} o de \textbf{b} con \textcolor{violet}{n}.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Flujo Primera Vez Sensor}

Para el flujo de la primera vez, se requiere la configuración de las siguientes variables:

\begin{itemize}
  \item [1] Id MQTT \textcolor{green}{\cmark}
  \item [2] Username y password MQTT \textcolor{green}{\cmark}
  \item [3] Red Wifi y clave \textcolor{red}{\xmark}
  \item [4] Nombre de broker local (o descubrirlo) \textcolor{red}{\xmark}
\end{itemize}

Los numerales marcados con \textcolor{green}{\cmark} se pueden asignar directamente en el momento de crear el
script del concentrador, el numeral 3 y 4 marcados con \textcolor{red}{\xmark} requiere un método ajustado a las condiciones de funcionamiento.
